
\section{多项式}
\label{sec:polynome}

这一节是\cite{advanced-algebra}的学习笔记，讨论了多项式的整除理论与及因式分解相关内容。

\subsection{数域}
\label{sec:number-field}

域本来是抽象代数中的一个概念，但早点接触它还是有好处的。

\begin{definition}
  如果一个数集包含了0和1，并且对集合中任意两数(可以相同)进行加减乘除运算所得的结果都仍然在这集合中(称为对这四种运算具有封闭性)，则称该数集为一个 \emph{数域}.
\end{definition}

易知任何数域都包含有理数集作为它的一个子集，常见的有理数集、实数集、复数集都是数域，但数域是一个更宽泛的概念，例如下面这个例子。

\begin{example}
  设$\pi$是一个无理数，则定义数集 $A_{\pi} = \{x|x=a+b\pi,a,b\in Q\}$，这里$Q$是有理数集，易证这是一个数域，其中除了有理数外，还包含一些无理数，这些无理数都跟一个确定的无理数$\pi$有关，这个数集可以称为是由无理数$\pi$生成的 \emph{最小数域}，这类数域在构造某些特例时是有用的。
\end{example}

\subsection{一元多项式}
\label{sec:polynome-with-one-variable}



\subsection{整除的概念与带余除法}
\label{sec:polynome-integer-division-and-devision-with-remainder}

多项式的整除理论与整数的整除理论是两套平行的理论，诸多定理和性质基本上是完全相同的，用抽象代数的语言来说，就是具有相同的代数结构，因而这两套理论可以对照着学习。

\begin{theorem}[带余除法]
  对数域$P$上的任意两个非零多项式$f(x)$和$g(x)$，存在数域$P$上的另外两个多项式$q(x)$和$r(x)$，其中$r(x)$次数低于$g(x)$或者是零多项式，使得下式成立
  \[ f(x) = q(x) g(x) + r(x) \]
  并且$q(x)$及$r(x)$是唯一的。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  先证明存在性。
  
  如果$f(x)$的次数低于$g(x)$，则取$u(x)=0$, $r(x)=f(x)$就可以了，以下证明$f(x)$比$g(x)$次数高的情况，设
  \[ f(x)=\sum_{i=0}^na_ix^i, \   g(x)=\sum_{i=0}^nb_ix^i \]
  其中$n>m>0$，则首先用
  \[ u_0(x)=\frac{a_n}{b_m}x^{n-m} \]
  与$g(x)$相乘得出一个$n$次多项式，于是这个多项式与$f(x)$的差就是一个次数低于$n$的多项式，即
  \[ f(x) = u_0(x) g(x) + f_1(x) \]
  如果$f_1(x)$的次数仍然高于或者等于$g(x)$，则我们再对$f_1(x)$施以同样的手法可得出第二个等式
  \[ f_1(x) = u_1(x)g(x) + f_2(x) \]
  依次下去，必定能够在有限步之内(最多$n-m+1$步)使得某个$f_r(x)$的次数低于$g(x)$或者成为零多项式，这时便有
  \[ f(x) = g(x) \sum_{i=0}^{r-1}u_i(x) + f_r(x) \]
  于是取
  \[ q(x)=\sum_{i=0}^{r-1}u_i(x), \  r(x)=f_r(x) \]
  就可以满足定理要求。

  再证明唯一性，设有两组符合定理中等式的$q(x)$和$r(x)$，即有
  \[ f(x) = q_1(x)g(x)+r_1(x) = q_2(x)g(x)+r_2(x) \]
  于是便有
  \[ (q_1(x)-q_2(x)) g(x) = r_1(x)-r_2(x) \]
  上式右端的次数低于$g(x)$的次数，因此左边必须有$q_1(x)=q_2(x)$，这时也就必然有$r_1(x)=r_2(x)$，唯一性得证。
\end{proof}

这个证明过程实际上就是多项式除法的运算过程，定理中的$q(x)$称为$f(x)$除以$g(x)$的\emph{商}，而$r(x)$则为\emph{余式}.

\begin{definition}
  对于多项式$f(x)$和$g(x)$，如果存在多项式$h(x)$，使得$f(x)=g(x)h(x)$，则称$g(x)$能够\emph{整除}$f(x)$，记为$g(x) \mid f(x)$，此时称$g(x)$是$f(x)$的\emph{因式}，而$f(x)$则称为$g(x)$的\emph{倍式}.
\end{definition}

多项式整除有以下性质.
\begin{property}
  如果多项式$f(x)$和$g(x)$能够互相整除，则它俩只相差一个常数因子，即$f(x)=cg(x)$，$c$为常数。
\end{property}

\begin{proof}[证明]
  因为存在多项式$h_1(x)$和$h_2(x)$，使得$f(x)=g(x)h_1(x)$和$g(x)=f(x)h_2(x)$，所以$h_1(x)h_2(x)=1$，于是$h_1(x)$和$h_2(x)$都只能是常数，得证。
\end{proof}

还有以下两个性质，证明略。
\begin{property}
  如果$f(x) \mid g(x)$且$g(x) \mid h(x)$，则$f(x) \mid h(x)$.
\end{property}

\begin{property}
  如果$f(x) \mid g(x)(i=1,2,\ldots,n)$，则有
  \[ f(x) \mid \sum_{i=1}^n u_i(x)g_i(x) \]
  式中$u_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$是任意多项式。
\end{property}

\begin{theorem}
  多项式$g(x)$能够整除多项式$f(x)$的充分必要条件是，在带余除法等式
  \[ f(x)=q(x)g(x)+r(x) \]
  中的余式$r(x)$是零多项式。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  充分性显然，只证必要性，由$g(x) \mid f(x)$，知$g(x)$能够整除带余除法等式中三个项的其中两个项，因而也能整除另外一项，即$g(x) \mid r(x)$，但$r(x)$的次数低于$g(x)$，所以只能是零多项式，必要性成立。
\end{proof}

\subsection{最大公因式与辗转相除法}
\label{sec:greatest-common-divisor-and-euclidean-division}

\begin{definition}
  如果$d(x) \mid f(x)$且$d(x) \mid g(x)$，则称$d(x)$是$f(x)$与$g(x)$的一个 \emph{公因式}.
\end{definition}

显然常数因子是任何两个多项式的公因式，因而公因式是存在的。

\begin{definition}
  多项式$f(x)$与$g(x)$的诸公因式中，次数最高的那一个称为这两个多项式的\emph{最大公因式}，记为$(f(x),g(x))$.
\end{definition}

这个定义的问题是，有没有可能同时存在多个次数都最高的公因式(只相差一个常数因子的视为同一个)，也就是最大公因式的唯一性问题。

而流行的定义是:

\begin{definition}
  设$d(x)$是$f(x)$与$g(x)$的一个公因式，如果$f(x)$与$g(x)$的所有公因式都是$d(x)$的因式，则称$d(x)$是$f(x)$与$g(x)$的\emph{最大公因式}，记为$(f(x),g(x))$.
\end{definition}

这个定义也有个问题，在这诸公因式中，次数最高的那个，是否能被别的所有公因式都整除呢，所以无论采用哪一种定义，都有些问题要留待对最大公因式有一定程度的讨论后才能解决，这就是最大公因式的性质定理:

\begin{theorem}[最大公因式性质定理]
  \label{theorem:greatest-factor-polynome-property}
  设$d(x)$是$f(x)$与$g(x)$的最大公因式，则存在多项式$u(x)$和$v(x)$，使得
  \[ d(x) = u(x)f(x) + v(x)g(x) \]
\end{theorem}

为证明这个定理，先提出如下引理
\begin{lemma}
  如果有等式
  \[ f(x)=q(x)g(x)+r(x) \]
  则$f(x)$与$g(x)$的公因式，也必然是$g(x)$与$r(x)$的公因式.
\end{lemma}
由整除性质，引理是显然的。

现在证明\autoref{theorem:greatest-factor-polynome-property}:
\begin{proof}[证明]
  根据带余除法，存在多项式$q_1(x)$及$r_1(x)$(次数低于$g(x)$或者是零多项式)，使
  \[ f(x)=q_1(x)g(x)+r_1(x) \]
  如果$r_1(x)$不是零多项式，则再继续拿$g(x)$除以$r_1(x)$，得出
  \[ g(x) = q_2r_1(x)+r_2(x) \]
  如此反复下去，因为每进行一次，$r_i(x)$的次数至少减少一，因此必然在有限步之后，$r_i(x)$成为零次多项式即为常数，再进行一次之后，$r_i(x)$便成为零多项式，把这过程写成等式序列，并记$r_{-1}(x)=f(x)$,$r_0(x)=g(x)$，便是
  \begin{eqnarray*}
    r_{-1}(x) & = & q_1(x)r_0(x)+r_1(x) \\
    r_0(x) & = & q_2(x)r_1(x)+r_2(x) \\
    \cdots \\
    r_{k-1}(x) & = & q_{k+1}(x)r_k(x)+r_{k+1}(x) \\
    \cdots \\
    r_{s-2}(x) & = & q_s(x)r_{s-1}(x) + r_s(x) \\
    r_{s-1}(x) & = & q_{s+1}(x)r_s(x) + 0
  \end{eqnarray*}
  按照上述引理，$f(x)$与$g(x)$的公因式，必然也是$g(x)$与$r_1(x)$的公因式，也就必然是$r_1(x)$和$r_2(x)$的公因式，依次推下去，最后必然也是$r_s(x)$与0的公因式，从而就必然是$r_s(x)$的因式，于是$r_s(x)$本身便是最大公因式（无论按照前面的两种定义的那一种）。

  从上面倒数第二个等式可以看出，$r_s(x)$可以用$r_{s-1}(x)$与$r_{s-2}(x)$表示成各自与某个多项式相乘后再相加的形式，而$r_{s-1}(x)$又可以用$r_{s-2}(x)$和$r_{s-3}(x)$用相同的形式表示出来，依次倒着推回去，最后$r_s(x)$便必定可以用$f(x)$与$g(x)$各自与某个多项式相乘后相加的形式表示出来，当然这也可以用数学归纳法的形式进行严格叙述，略去。
\end{proof}

定理证明过程中的这个反复做带余除法的过程称为 \emph{辗转相除法}，可以用它来求两个多项式的最大公因式。

从定理证明过程中还可以看出，两个多项式的公因式，都是它俩最大公因式的因式，从而最大公因式在不考虑常数因式的意义下是唯一的。

要说明的是，定理中的$u(x)$及$v(x)$不是唯一的，这从下式中可以看出
\[ d(x) = (u(x)+h(x)g(x))f(x)+(v(x)-h(x)f(x))g(x) \]
即如果$u(x)$、$v(x)$符合定理，则$u(x)+h(x)g(x)$、$v(x)-h(x)f(x)$也符合定理，其中$h(x)$是任意多项式。

但是要强调的是，只有最大公因式才能表示成这种形式，其它公因式不具有这种表示，这就是下面的定理
\begin{theorem}
  设$d(x)$是$f(x)$和$g(x)$的一个公因式，如果存在多项式$u(x)$和$v(x)$使得$d(x)=u(x)f(x)+v(x)g(x)$，则$d(x)$必然是最大公因式。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  显然根据那等式，$f(x)$与$g(x)$的任一公因式也能够整除$d(x)$，所以$d(x)$是最大公因式。
\end{proof}

\begin{definition}
  如果两个多项式的最大公因式为1，即$(f(x),g(x))=1$，则称这两个多项式 \emph{互素}.
\end{definition}

\begin{theorem}
  两个多项式$f(x)$与$g(x)$互素的充分必要条件是，存在多项式$u(x)$和$v(x)$使得$u(x)f(x)+v(x)g(x)=1$.
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  如果有这等式，则对于$f(x)$与$g(x)$的最大公因式$d(x)$，必然有$d(x) \mid 1$，所以两个多项式互素，充分性得证，而必要性是显然的。
\end{proof}

\begin{theorem}
  如果$(f(x),g(x))=1$，且$f(x) \mid g(x)h(x)$，则$f(x) \mid h(x)$.
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  由互素，存在两个多项式$u(x)$、$v(x)$使得$u(x)f(x)+v(x)g(x)=1$，两边同乘$h(x)$得
  \[ u(x)f(x)h(x) + v(x)g(x)h(x) = h(x) \]
  显然$f(x)$能够整除等式左边的两项，因而也能整除右边，得证。
\end{proof}

\begin{inference}
  如果$(f(x),g(x)=1)$，且$f(x) \mid h(x)$，$g(x) \mid h(x)$，则$f(x)g(x) \mid h(x)$.
\end{inference}

\begin{proof}[证明]
  设$h(x)=f(x)r(x)$，则$g(x) \mid f(x)r(x)$，按前述定理，这时必有$g(x) \mid r(x)$，于是$f(x)g(x) \mid f(x)r(x) = h(x)$.
\end{proof}

\begin{proof}[证明二]
  由条件，存在多项式$u(x)$和$v(x)$使$u(x)f(x)+v(x)g(x)=1$，又设$h(x)=f(x)f_1(x)$，在前等式两边同乘$f_1(x)$可得$u(x)f(x)f_1(x)+v(x)g(x)f_1(x)=f_1(x)$，即$u(x)h(x)+v(x)g(x)f_1(x)=f_1(x)$，显然$g(x)$能整除等式的左边，因而也能整除右边，即$g(x) \mid f_1(x)$，从而$f(x)g(x) \mid f(x)f_1(x) = h(x)$.
\end{proof}

\begin{inference}
  如果$(f(x),g(x))=1$且$(f(x),h(x))=1$，则$(f(x),g(x)h(x))=1$.
\end{inference}

\begin{proof}[证明一]
  设$d(x)=(f(x),g(x)h(x))$，则由$(f(x),g(x))=1$知$(d(x),g(x))=1$，而由$d(x) \mid g(x)h(x)$便得$d(x) \mid h(x)$，于是$d(x)$是$f(x)$与$h(x)$的一个公因式，但是$(f(x),h(x))=1$，所以$d(x)=1$.
\end{proof}

\begin{proof}[证明二]
  将等式$u_1(x)f(x)+v_1(x)g(x)=1$与$u_2(x)f(x)+v_2(x)h(x)=1$相乘得
  \[ [u_1(x)u_2(x)f(x)+u_2(x)v_1(x)g(x)+u_1(x)v_2(x)h(x)]f(x)+v_1(x)v_2(x)g(x)h(x)=1 \]
 即得结论.
\end{proof}

这个结论还可以推广到更一般的情况:
\begin{theorem}
  \label{two-group-polynome-product-prime}
  设$f(x)=f_1(x)f_2(x) \cdots f_n(x)$，$g(x)=g_1(x)g_2(x) \cdots g_m(x)$，并且对于任意的$i(1 \leqslant i \leqslant n)$和$j(1 \leqslant j \leqslant m)$都有$(f_i(x), g_j(x))=1$，则$(f(x), g(x))=1$.
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  因为每一个$f_i(x)$都与所有的$g_j(x)$互素，所以$(f_i(x), g(x))=1(i=1,2,\ldots,n)$，进一步就有$(f(x),g(x))=1$.
\end{proof}

最大公因式可以推广到多个多项式的情形。

\begin{definition}
  如果$d(x)$是一组多项式$f_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$的公因式，并且这组多项式的任一公因式都是$d(x)$的因式，则称$d(x)$是这组多项式的公因式，也记为$d(x)=(f_1(x),f_2(x),\ldots,f_n(x))$.
\end{definition}

\begin{theorem}
  对一组多项式$f_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$，定义递推序列$d_1(x)=f_1(x)$,$d_k(x)=(d_{k-1}(x), f_k(x))$，则$d_n$便是这组多项式的最大公因式。
\end{theorem}

依据这定理，最大公因式可以逐次求，先求出$f_1(x)$与$f_2(x)$的最大公因式$d_2(x)$，再求$d_2(x)$与$f_3(x)$的最大公因式，逐次下去，最后求得$d_{n-1}(x)$与$f_n(x)$的最大公因式$d_n(x)$就是这一组多项式的最大公因式。

\begin{proof}[证明]
  记$r_k(x)=(f_1(x),f_2(x),\ldots,f_k(x))$，易知$d_k(x) \mid f_i(x)(i=1,2,\ldots,k)$，从而$d_k(x) \mid r_k(x)$，另一方面，$r_k(x)$作为$f_1(x),f_2(x),\ldots,f_{k-1}(x)$的一个公因式，也必然是$d_{k-1}(x)$的因式，所以$r_k(x) \mid d_{k-1}(x)$，又$r_k(x) \mid f_k(x)$，所以$r_k(x) \mid d_k(x)$，因此$d_k(x)=r_k(x)(i=1,2,\ldots,n)$（不计常数因子）。
\end{proof}

同样有性质定理
\begin{theorem}
  设一组多项式$f_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$的最大公因式是$d(x)$，则存在多项式$u_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$使得
  \[ d(x) = \sum_{i=1}^n u_i(x)f_i(x) \]
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  对多项式的个数使用数学归纳法，$n=2$时显然成立，假若对于$n-1$个多项式也成立，则对于$n$个多项式的情形，由前述定理，$d_n(x)=(d_{n-1}(x), f_n(x))$，因而存在多项式$p(x)$和$u_n(x)$使得
  \[ d_n(x) = p(x)d_{n-1}(x) + u_n(x)f_n(x) \]
  而根据归纳假设，存在$p_i(x)(i=1,2,\ldots,n-1)$，使得
  \[ d_{n-1}(x) = \sum_{i=1}^{n-1}p_i(x)f_i(x) \]
  代入前式即得结论。
\end{proof}

同样的，有多个项式互素的定义
\begin{definition}
  如果一组多项式的最大公因式是1，则称它们\emph{互素}。
\end{definition}

一组多项式互素与它们两两互素是不同的，两两互素是更强的约束。

\begin{theorem}
  一组多项式$f_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$互素的充分必要条件是存在一组多项式$u_i(x)(i=1,2,\ldots,n)$，使得
  \[ \sum_{i=1}^n u_i(x)f_i(x) = 1 \]
\end{theorem}
证明略。

\subsection{因式分解定理}
\label{sec:factoring-theorem}

(包含复系数与实系数多项式的因式分解)

\subsection{重因式}
\label{sec:mulitple-factor}

\subsection{多项式函数}
\label{sec:polynome-function}

在此讨论一下有理系数多项式的有理根的问题，因为有理系数多项式方程总可以化为一个整系数多项式方程，所以只要讨论整系数多项式的根就行了，这时我们有以下定理
\begin{theorem}
  整系数$n$次多项式
  \[ a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0 \]
  如果有一个有理根$r/s$($r$、$s$互素)，则$r \mid a_0$，$s \mid a_n$，在最高次项系数$a_n=1$的特殊情况下，它的有理数都只能是整数根，而且这些根都是常数项$a_0$的因数。
\end{theorem}

\begin{proof}[证明]
  由条件得
  \[ a_n \left( \frac{r}{s} \right)^{n} + a_{n-1}\left( \frac{r}{s} \right)^{n-1} + \cdots + a_1 \frac{r}{s} + a_0 = 0 \]
  整理得
  \[ a_nr^n + a_{n-1}r^{n-1}s + \cdots + a_1rs^{n-1} + a_0s^n = 0 \]
  左边除最后一项外都能被$r$整除，所以$r \mid a_0s^{n-1}$，而$r$与$s$互素，所以$r \mid a_0$，同样，左边除第一项外都能被$s$整除，所以$s \mid a_nr^n$，从而$s \mid a_n$.
\end{proof}

\subsection{插值多项式}
\label{sec:interpolation-polynome}






%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../book"
%%% End:
